\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=3cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins}

\renewcommand{\figurename}{Abb.}

\author{Konstantin Koslowski \\
  \texttt{konstantin.koslowski@gmail.com} \\
  \texttt{https://github.com/xkonni/physik\_fuer\_ingenieure}}
\title{Zusammenfassung Physik I+II f\"ur Ingenieure}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage
\setcounter{page}{1}
\section{Mechanik}
% \begin{align}
%   & \text{Beschleunigung}                 & s         &= \frac{1}{2}\cdot a \cdot t^2         \nonumber \\
%   & \text{Geschwindigkeit}                & v         &= a \cdot t                            \nonumber \\
%   & \text{gleichf\"ormig beschleunigte/}  & \Delta s  &= v_0 \cdot \Delta t \pm \frac{1}{2}\cdot a \cdot \Delta t^2 \nonumber \\
%   & \text{abgebremste Bewegung}           & \Delta t  &= \frac{v}{a}                          \nonumber \\
%   & \text{Reichweite Wurfparabel}         & s         &= \frac{\omega_0^2}{g} \cdot sin \left( 2 \beta \right) \nonumber \\
%   &&&& \nonumber \\
%   & \text{Impuls}                         & p         &= m \cdot v                            \nonumber \\
%   & \text{Drehimpuls}                     & \mathbf{L}&= \mathbf{r} \times m \cdot \mathbf{v} \nonumber \\
%   & \text{\ldots}                         & \cong L   &= r \cdot  m \cdot v                   \nonumber \\
%   &&&& \nonumber \\
%   & \text{Gravitationskraft}              & F_G       &= G \cdot \frac{m_1 \cdot m_2}{r^2}    \nonumber \\
%   & \text{Zentripetalkraft}               & F_Z       &= m \cdot \omega ^2 \cdot r            \nonumber \\
%   &&&& \nonumber \\
%   & \text{kinetische Energie}             & E_{kin}   &= \frac{1}{2} \cdot m \cdot v^2        \nonumber \\
%   & \text{potentielle Energie}            & E_{pot}   &= m \cdot g \cdot h                    \nonumber \\
%   & \text{Rotationsenergie}               & E_{rot}   &= \frac{1}{2} \cdot J \cdot \omega_0^2 \nonumber \\
%   &&&& \nonumber \\
%   & \text{Bewegungsgleichung Drehbewegung}& \mathbf{M}&= \dot{\mathbf{L}} = J \cdot \mathbf{\alpha} & \text{J: Tr\"agheitsmoment} \nonumber \\
%   & \text{Bewegungsgleichung Pendel}      & \frac{\delta ^2 z}{\delta t^2} + \omega_0^2 \cdot z &= 0 \nonumber \\
%   & \text{\ldots L\"osung}                & z(t)      &= z0 \cdot sin \left( \omega \cdot t \right) \nonumber \\
%   & \text{\ldots ged\"ampft}              & \frac{\delta ^2 z}{\delta t^2} + 2 \delta \frac{\delta z}{\delta t} + \omega_0^2 \cdot z &= 0 \nonumber \\
%   & \text{\ldots erzwungene Schwingung}   & \frac{\delta ^2 z}{\delta t^2} + 2 \delta \frac{\delta z}{\delta t} + \omega_0^2 \cdot z &=
%     \omega_0^2 \cdot A \cdot e^{-j \cdot \omega \cdot t} \nonumber \\
%   & \text{Winkelgeschwindigkeit Federpendel} & \omega_0  &= \sqrt{\frac{D}{m}} & \text{D: Federkonstante} \nonumber \\
%   & \text{\ldots mathematisches Pendel}   & \omega    &= \sqrt{\frac{g}{l}}                   \nonumber
%   \label{formeln:mechanik}
% \end{align}
\subsection{Formeln}
\begin{table}[!h]
  \centering
  \begin{tabular}{l | r l }
    \textbf{Gr\"o{\ss}e}            & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Formel}} \\
    \hline
    \hfill \\
    Strecke                         & $s~=$         & $v \cdot t$ \\
                                    & $=$           & $\frac{1}{2}\cdot a \cdot t^2         $ \\
    Geschwindigkeit                 & $v~=$         & $\dot{s}                              $ \\
                                    & $~=$          & $\frac{s}{t}                          $ \\
                                    & $~=$          & $a \cdot t                            $ \\
    gleichf\"ormig beschleunigte/   & $\Delta s~=$  & $v_0 \cdot \Delta t \pm \frac{1}{2}\cdot a \cdot \Delta t^2 $ \\
    abgebremste Bewegung            & $\Delta t~=$  & $\frac{v}{a}                          $ \\
    Reichweite Wurfparabel          & $s~=$         & $\frac{v_0^2}{g} \cdot sin \left( 2 \beta \right) $ \\
    \hline
    \hfill \\
    Impuls                          & $p~=$         & $m \cdot v                            $ \\
    Drehimpuls                      & $\mathbf{L}~=$& $\mathbf{r} \times m \cdot \mathbf{v} $ \\
                                    & $L~=$         & $r \cdot  m \cdot v                   $ \\
    \hline
    Fallbeschleunigung               & $g~=$         & $G \cdot \frac{m}{r}                 $ \\
    Gravitationskraft               & $F_G~=$       & $G \cdot \frac{m_1 \cdot m_2}{r^2}    $ \\
    Zentripetalkraft                & $F_Z~=$       & $m \cdot \omega ^2 \cdot r            $ \\
    \hline
    \hfill \\
    kinetische Energie              & $E_{kin}~=$   & $\frac{1}{2} \cdot m \cdot v^2        $ \\
    potentielle Energie             & $E_{pot}~=$   & $m \cdot g \cdot h                    $ \\
    Rotationsenergie                & $E_{rot}~=$   & $\frac{1}{2} \cdot J \cdot \omega_0^2 $ \\
    \hline
    \hfill \\
    Bewegungsgleichung Drehbewegung & $\mathbf{M}~=$& $\dot{\mathbf{L}} = J \cdot \mathbf{\alpha} $ \\
    Bewegungsgleichung Pendel       & $\frac{\delta ^2 z}{\delta t^2} + \omega_0^2 \cdot
      z~=$ & $ 0 $ \\
    \ldots L\"osung                 & $z(t)~=$      & $ z_0 \cdot sin \left( \omega \cdot t \right) $ \\
    \ldots ged\"ampft               & $\frac{\delta ^2 z}{\delta t^2} + 2 \delta
    \frac{\delta z}{\delta t} + \omega_0^2 \cdot z~=$ & $ 0 $ \\
    \ldots erzwungene Schwingung    & $\frac{\delta ^2 z}{\delta t^2} + 2 \delta
    \frac{\delta z}{\delta t} + \omega_0^2 \cdot z~=$ & $ \omega_0^2 \cdot A \cdot e^{-j \cdot \omega \cdot t} $ \\
    Winkelgeschwindigkeit Feder     & $\omega_0~=$  & $ \sqrt{\frac{D}{m}} $ \\
    \ldots mathematisches Pendel    & $\omega~=$    & $ \sqrt{\frac{g}{l}} $
  \end{tabular}
  \caption{Formeln: Mechanik}
  \label{tab:formelnmechanik}
\end{table}

\newpage
\subsection{Gesetze}
\subsubsection{Translation/Rotation}
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l l|l l}
    \textbf{Translation}  & & \textbf{Rotation} & \\
    \hline
    Strecke               & $x$ & Winkel                & $\alpha$ \\
    Geschwindigkeit       & $v$ & Winkelgeschwindigkeit & $\omega = \dot{\alpha}$ \\
    Masse                 & $m$ & Tr\"agheitsmoment     & $J = \int r^2 dm$ \\
    Impuls                & $\mathbf{p} = m \cdot \mathbf{v}$ &
      Drehimpuls            & $\mathbf{L} = \mathbf{r} \times \mathbf{p} $ \\
      & &                   & $L = r \cdot m \cdot v = r^2 \cdot m \cdot \omega$ \\
    Kraft                 & $F = m \cdot a$ &
      Kraft                 & $\mathbf{F} = \frac{1}{2} \cdot \mathbf{L} \cdot \mathbf{\omega^2}$ \\
    Translationsenergie   & $E_{kin} = \frac{1}{2} \cdot m \cdot v^2$ &
      Drehmoment            & $\mathbf{M} = \mathbf{r} \times \mathbf{F}$ \\
  \end{tabular}
  \caption{Translation-Rotation}
  \label{tab:transrot}
\end{table}
\FloatBarrier

\subsubsection{Pendel}
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|l}
    \textbf{mathematisches Pendel}       & \textbf{physikalisches Pendel} \\
    \hline
    Punktmasse                  & r\"aumlich ausgedehnt \\
    $E_{trans} \equiv E_{pot}$  & $E_{trans} + E_{rot} = E_{pot}$
  \end{tabular}
  \caption{Pendel}
  \label{tab:pendel}
\end{table}
\FloatBarrier

\subsubsection{Kepplersche Gesetze}
\begin{enumerate}
  \item Die Planeten bewegen sich auf elliptischen Bahnen in deren Brennpunkt die Sonne steht
  \item Die Verbindungslinie zwischen Planeten und Sonne \"uberstreicht in gleichen Zeiten die gleichen Fl\"achen
  \item Die Quadrate der Umlaufzeiten verhalten sich wie die Kuben der gro{\ss}en
    Halbachsen \\
    $\frac{T_1^2}{T_2^2} \equiv \frac{a_1^3}{a_2^3}$
\end{enumerate}

\subsubsection{St\"o{\ss}e}
\begin{itemize}
  \item In einem abgeschlossenen System bleiben sowohl Impulse als auch Energien erhalten
  \item Nach einem Sto{\ss} bewegen sich Kugeln der gleichen Masse senkrecht zueinander
    \begin{align}
      \text{Energieerhaltung} \nonumber \\
      &&       \frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot v_1^2 &= \frac{1}{2} \cdot m_1 \cdot u_1^2 + \frac{1}{2} \cdot m_2 \cdot u_2^2 \nonumber \\
      &\equiv& v_1^2                             &= u_1^2 + u_2^2 \nonumber \\
      \text{Impulserhaltung} \nonumber \\
      &&            m_1 \cdot v_1 &= m_1 \cdot u_1 + m_2 \cdot u_2 \nonumber \\
      &\equiv&      v_1 &= u_1 + u_2 \nonumber \\
      &\equiv&      v_1^2 &= u_1^2 + 2 \cdot u_1 \cdot u_2 + u_2^2 \nonumber \\
      &\Rightarrow& u_1 \cdot u_2 &= 0 \nonumber \\
      \text{Folgerung} \nonumber \\
      &\Rightarrow& \mathbf{u_1} &\perp \mathbf{u_2} \nonumber
      \label{eqn:stoss}
    \end{align}
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsubsection{Newtonsche Axiome}
\begin{enumerate}
  \item Tr\"agheitsgesetz \\
    Die Geschwindigkeit eines sich frei bewegenden K\"orpers ist nach Betrag
    und Richtung konstant \\
    $\mathbf{v} = const$ wenn $\mathbf{F} = 0$
  \item Beschleunigungsprinzip \\
    Durch einwirkende Kr\"afte erf\"ahrt ein K\"orper eine Beschleunigung, die
    der Kraft proportional ist und deren Richtung besitzt \\
    $\mathbf{F} = \dot{\mathbf{p}} = m \cdot \mathbf{a}$
  \item Wechselwirkungsprinzip (action = reactio) \\
    \"Ubt ein K\"orper A auf einen K\"orper B eine Kraft aus, so \"ubt auch B
    eine Kraft auf A aus \\
    $\mathbf{F_A} = \mathbf{F_B}$
\end{enumerate}

\newpage
\section{Makrophysik der Materie}
\subsection{Formeln}
\begin{table}[!h]
  \centering
  \begin{tabular}{l | r l }
    \textbf{Gr\"o{\ss}e}            & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Formel}} \\
    \hline
    mittlere kinetische Energie     & $E_{kin}~=$   & $\frac{3}{2} \cdot k \cdot T $ \\
    innere Energie, ideales Gas     & $U~=$         & $\frac{3}{2} \cdot n \cdot R \cdot T $ \\
    Volumenarbeit                   & $W_{1,2}~=$   & $n \cdot R \cdot T \cdot
      ln(\frac{V_2}{V_1})$ \\
    \hline
    \hfill \\
    ideale Gasgleichung             & $p \cdot V~=$ & $n \cdot R \cdot T $ \\
    reale Gasgleichung              & $\left( p + \frac{a \cdot n^2}{V_{mol}^2} \right)
    \left( V_{mol} - n \cdot b \right)~=$
      & $n \cdot R \cdot T $ \\
    \hline
    \hfill \\
    Erw\"armung von Wasser          & $m~=$         & $\frac{W}{c \cdot \Delta T} $ \\
                                    & $1~cal~=$     & $4.18J$ \\
                                    & $W~=$         & $P \cdot t$ \\
                                    & $c~=$         & $\frac{4.18J}{[g] \cdot [K]} $ \\
    \hline
    \hfill \\
  Wirkungsgrad W\"armemaschine      & $\eta~=$      & $\frac{W_{zu/ab}}{Q_{ab/zu}}$ \\
  G\"utezahl                        & $\varepsilon~=$       & $\frac{1}{\eta}$
  \end{tabular}
  \caption{Formeln: Makrophysik der Materie}
  \label{tab:formeln_makrophysik}
\end{table}

\subsection{Gesetze}
\subsubsection{Gaseigenschaften}
\begin{table}[!h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|l}
    \textbf{ideales Gas}        & \textbf{reales Gas} \\
    \hline
    viele Teilchen              & \\
    Massepunkte                 & r\"aumlich ausgedehnt (Kovolumen) \\
    keine interatomaren Kr\"afte& interatomare Kr\"afte (Binnendruck) \\
    nur elastische St\"o{\ss}e  &
  \end{tabular}
  \caption{Gaseigenschaften}
  \label{tab:gaseigenschaften}
\end{table}
\FloatBarrier

\subsubsection{Haupts\"atze der Thermodynamik}
\begin{enumerate}
  \item In einem Kreisprozess ist die Menge der zugef\"uhrten Arbeit \& W\"arme gleich der
    Summe der abgegebenen \\
    $W_{zu} + Q_{zu} = W_{ab} + Q_{ab}$
  \item Abgegebene reduzierte W\"armemenge ist stets gr\"o{\ss}er/gleich (reversibler
    Prozess) der zugef\"uhrten \\
    \begin{align}
      &\text{Prozess irreversibel}  &   \frac{Q_{ab}}{T_{ab}} &> \frac{Q_{zu}}{T_{zu}}
      \equiv& \frac{T_{zu}}{T_{ab}} &>  \frac{Q_{zu}}{Q_{ab}} \nonumber \\
      &\text{Prozess reversibel}    &   \frac{Q_{ab}}{T_{ab}} &= \frac{Q_{zu}}{T_{zu}}
      \equiv& \frac{T_{zu}}{T_{ab}} &=  \frac{Q_{zu}}{Q_{ab}} \nonumber
    \end{align}
\end{enumerate}

\newpage
\subsubsection{W\"armepumpe \& K\"altemaschine/W\"armekraftpumpe}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/waermekraftpumpe}
    \caption{W\"armepumpe}
    \label{fig:waermekraftpumpe}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/kaeltemaschine}
    \caption{K\"altemaschine/W\"armekraftpumpe}
    \label{fig:kaeltemaschine}
  \end{minipage}
\end{figure}
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{c c c|c c c}
    \multicolumn{3}{c|}{\textbf{W\"armepumpe}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{K\"altemaschine}} \\
      & & & \multicolumn{3}{c}{\textbf{W\"armekraftpumpe}} \\
    \hline
    $\eta~=$        & $\frac{W_{zu}}{Q_{ab}}~\le$ & $\frac{T_{ab} - T_{zu}}{T_{ab}}$  & $\eta~=$         & $\frac{W_{ab}}{Q_{zu}}~\le$  & $\frac{T_{zu} - T_{ab}}{T_{zu}}$ \\
    $\varepsilon~=$ & $\frac{1}{\eta}~=$          & $\frac{T_{ab}}{T_{ab} - T_{zu}}$  & $\varepsilon~=$  & $\frac{1}{\eta}~=$           & $\frac{T_{zu}}{T_{zu} - T_{ab}}$ \\
  \end{tabular}
  \caption{W\"armepumpe \& K\"altemaschine/W\"armekraftpumpe}
  \label{tab:waermepumpekaeltemaschine}
\end{table}
\FloatBarrier

\subsubsection{Adiabatisch}
Es findet kein Austausch thermischer Energie mit der Umwelt statt

\subsubsection{PT-Diagramm}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/pt_ohne_anomalie}
    \caption{ohne Anomalie}
    \label{fig:pt_ohne_anomalie}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/pt_mit_anomalie}
    \caption{mit Anomalie}
    \label{fig:pt_mit_anomalie}
  \end{minipage}
\end{figure}
\begin{itemize}
  \item Tripelpunkt $P_T$ \\
    Alle Aggregatzust\"ande im Gleichgewicht
  \item Kritischer Punkt $K_T$ \\
    keine Unterscheidung zwischen fl\"ussig und gasf\"ormig
\end{itemize}
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c c c}
                        & \textbf{fl\"ussig}  & \textbf{fest} & \textbf{gasf\"ormig}  \\
    \hline
    \textbf{fl\"ussig}  & -                   & erstarren     & verdampfen            \\
    \textbf{fest}       & schmelzen           & -             & sublimieren           \\
    \textbf{gasf\"ormig}& kondensieren        & resublimieren & -
  \end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier

\subsubsection{Schmelzen eines Eisblocks}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.6\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/schmelzen_eines_eisblocks}
    \caption{Schmelzen eines Eisblocks}
    \label{fig:schmelzen_eines_eisblocks}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
    \begin{enumerate}
      \item Stoff erw\"armt sich auf $0^\circ C$
      \item gesamter Stoff schmilzt \\
        $\Delta Q = 335kJ$
      \item Erw\"armung auf $100^\circ C$ \\
        $\Delta Q = \frac{4.18J}{g \cdot K} \cdot 100 K \cdot 1000g$ \\
        $ = 418kJ $
      \item gesamter Stoff verdampft \\
        $\Delta Q = 2261kJ$
      \item Gasf\"ormiger Stoff erw\"armt sich weiter
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Wasser: Phasensprung bei $100^\circ$ C}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.6\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/wasser_volumen_temperatur}
    \caption{Wasser: Volumen/Temperatur}
    \label{fig:wasser_volumen_temperatur}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
    \begin{enumerate}
      \item Wenn sich die Temperatur er\"oht, steigt das Volumen
      \item Bei $0^\circ C$ gibt es einen Phasensprung, das Volumen sinkt schlagartig
      \item Anschliessend steigt es wieder exponentiell an
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Regelation des Eises}
Ein Eisblock wird von einer Drahtschlinge umschlossen an deren Ende ein Gewicht h\"angt.
\begin{enumerate}
  \item Der Draht erh\"oht den Druck auf das Eis
  \item Das Eis unter dem Draht beginnt zu schmelzen
  \item Der Draht dringt in das Eis ein
  \item Der Druck \"uber dem Draht l\"asst nach
  \item Das Wasser dort gefriert wieder
\end{enumerate}

\subsubsection{Trockeneis}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/trockeneis}
    \caption{Trockeneis}
    \label{fig:trockeneis}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.6\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item komprimiertes, fl\"ussiges $CO_2$ wird \\
      entspannt
    \item ein Teil verdampft
    \item dabei wird dem $CO_2$ in seiner Umgebung die daf\"ur erforderliche W\"arme \\
      entzogen
    \item der andere Teil gefriert und bildet \\
      Trockeneisflocken
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Maxwellsche Geschwindigkeitsverteilung}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/maxwellsche_geschwindigkeitsverteilung}
  \caption{Maxwellsche Geschwindigkeitsverteilung bei verschiedenen Temperaturen}
  \label{fig:maxwellsche_geschwindigkeitsverteilung}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage
\section{Wellen}
\subsection{Formeln}
\begin{table}[!h]
  \centering
  \begin{tabular}{l | r l }
    \textbf{Gr\"o{\ss}e}  & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Formel}} \\
    \hline
    Wellengleichung       & $\frac{\delta^2 z}{\delta^2 t} - c_0^2 \cdot \frac{\delta^2
    z}{\delta^2 x}~=$ & $0$ \\
    \dots L\"osung        & $z\left( x, t \right)~=$ & $z_0 \cdot e^{-j\left( k \cdot x -
    \omega \cdot t \right)}$ \\
      & \multicolumn{2}{l}{$x$: Ort, $t$: Zeit} \\
      & \multicolumn{2}{l}{$z_0$: Amplitude, $\omega$: Kreisfrequenz, $k$: Wellenvektor} \\
    \hline
    \hfill \\
    Akustische Reichweite & $s~=$     & $\left( \frac{\lambda}{2 \cdot \pi} \right)^2 \cdot l$ \\
    Doppler-Effekt        & $f_{E~=}$ &
    $f_{S} \cdot \frac{c_{Schall} + v_{E}}{c_{Schall} + v_{S}}$ \\
    \hline
    \hfill \\
    Kinetische Energie    & \multirow{2}{*}{$E_{kin}~=$} &\multirow{2}{*}{$q \cdot U = e \cdot U$} \\
    beschleunigter Ladung & & \\
    \hline
    \hfill \\
    Coulombkraft          & $\mathbf{F_C}~=$  & $q \cdot E$ \\
    Lorentzkraft          & $\mathbf{F_L}~=$  & $q \cdot \left[ \mathbf{v} \times
    \mathbf{B} \right]$ \\
    wenn $\mathbf{v} \perp \mathbf{B}$ & $\approx$ & $q \cdot v \cdot B$ \\
    \hline
    \hfill \\
    Lichtgeschwindigkeit  & $c~=$     & $\sqrt{\frac{1}{\varepsilon \cdot \mu}}$ \\
    wenn $\mathbf{E} \perp \mathbf{B}$
      & $c~=$ & $\frac{E}{B}$ \\
      & $E~=$ & $\frac{U}{d}$ \\
    \hline
    \hfill \\
    Intensit\"at          & $I~=$     & $c \cdot u$ \\
      & $E^2~=$   & $\frac{u}{\varepsilon_0}$ \\
      & $B^2~=$   & $u \cdot \mu_0$ \\
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Gesetze}
\subsubsection{Elektrisches Feld}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/elektrischesfeld}
    \caption{Elektrisches Feld}
    \label{fig:elektrischesfeld}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.6\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item $\mathbf{E}\left( \mathbf{r} \right) = \frac{q}{4 \cdot \pi \cdot
        \varepsilon_0} \cdot \frac{\mathbf{r}}{r^3}$
      \item $\mathbf{D} = \varepsilon \cdot \mathbf{E}$
      \item $\left[ E \right] = \frac{V}{m}$
      \item $\left[ D \right] = \frac{A \cdot s}{m^2}$
      \item $\left[ \varepsilon \right] = \frac{A \cdot s}{V \cdot m}$
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage
\subsubsection{Magnetisches Feld}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/linienleiter}
    \caption{Linienleiter}
    \label{fig:linienleiter}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/stromdurchflossenespule}
    \caption{Stromdurchflossene Spule}
    \label{fig:stromdurchflossenespule}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item $\mathbf{H}\left( \mathbf{r} \right) = \frac{I}{2 \cdot \pi \cdot } \cdot
      \frac{\mathbf{e_{\varphi}}}{r}$
    \item $\mathbf{B} = \mu \cdot \mathbf{H}$
    \hfill \\
    \item $\left[ H \right] = \frac{A}{m}$
    \item $\left[ B \right] = T$
    \item $\left[ \mu \right] = \frac{V \cdot s}{A \cdot m}$
  \end{itemize}
\end{multicols}

\newpage
\section{Elektromagnetische Strahlung}
\subsection{Formeln}
\begin{table}[!h]
  \centering
  \begin{tabular}{l | r l }
    \textbf{Gr\"o{\ss}e}            & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Formel}} \\
    \hline
    Reflexionsgesetz                & $\alpha~=$  & $\alpha '$ \\
    Snelliussches Brechungsgesetz   & $n_{\alpha} \cdot sin\left( \alpha \right)~=$ &
      $n_{\beta} \cdot sin\left( \beta \right)$ \\
    Totale Reflexion                & $\Theta~=$  & $ arcsin \left( \frac{n_{\beta}}{n_{\alpha}} \right)$ \\
      & $\alpha~>$ & $\Theta$, $n_{\alpha}~>~n_{\beta}$ \\
    \hline
    \hfill \\
    Einstein-Gleichung              & $h \cdot \nu - W_A~=$ & $e \cdot U = E_{kin}$ \\
    & \multicolumn{2}{l}{$h \cdot \nu$: Photonenenergie, $W_A$: Austrittsarbeit,} \\
    & \multicolumn{2}{l}{$U$: Photospannung} \\
    \hline
    \hfill \\
    Wiener Verschiebungsgesetz      & $\lambda_{max}~=$ & $\frac{2897\mu m \cdot K}{T}$ \\
    Stefan-Boltzmann-Gesetz         & $E_{SK}~=$  & $\sigma \cdot T^4$ \\
    Leistung bei W\"armestrahlung   & $P~=$       & $E_{SK} \cdot A$ \\
  \end{tabular}
  \caption{Formeln: Elektromagnetische Strahlung}
  \label{tab:formelnelektromagnetischestrahlung}
\end{table}

\subsection{Gesetze}
\subsubsection{Schwarzer K\"orper}
\begin{itemize}
  \item idealisierter K\"orper
  \item vollst\"andige Absorbtion von elektromagnetischer Strahlung bei jeder
    Wellenl\"ange \\
    $\alpha \left( T, \nu \right) = 1~\forall~\nu$
  \item ideale thermische Strahlungsquelle
\end{itemize}

\subsubsection{Photonenhypothese}
Die Energie des Lichts ist in zur Frequenz proportionale Einheiten geteilt. Diese
Einheiten sind in Raumpunkten, sogenannten Photonen, lokalisiert und k\"onnen nicht
geteilt werden. Photonen haben Energie, Impuls und Masse.
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/photonenhypothese}
    \caption{Photonenhypothese}
    \label{fig:photonenhypothese}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item Energie   $E = h \cdot \nu$
      \item Impuls    $p = \frac{h}{\lambda}$
      \item Masse     $E = m \cdot c^2 \Leftrightarrow m = \frac{E}{c^2}$
      \item Ruhemasse $m_0 = 0$
      \item Spin      $s =~^{+}1$
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Photospannung - Widerspruch zu Maxwell}
Photospannung bleibt bei Bestrahlung mit h\"oherer Intensit\"at konstant, nur der Strom
steigt. Laut Maxwell m\"ussten jedoch die Elektronen kontinuierlich beschleunigt werden,
was zu einer h\"oheren Spannung f\"uhren w\"urde.

\subsubsection{Experiment zum Photoeffekt}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.6\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/photoeffekt}
    \caption{Photoeffekt}
    \label{fig:photoeffekt}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/potentialschema_photoeffekt}
    \caption{Potentialschema}
    \label{fig:potentialschema_photoeffekt}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Franck-Hertz Versuch}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{0.55\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/franckhertz}
    \caption{Franck-Hertz Versuch}
    \label{fig:franckhertz}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/franckhertz_stromspannung}
    \caption{Strom/Spannung}
    \label{fig:franckhertz_stromspannung}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
  \item Dieses Experiment best\"atigt die Existenz diskreter Energieniveaus
  \item Es gibt elastische St\"o{\ss}e zwischen den Elektronen und der Strom steigt
  \item Nach jeweils $4.9V$ gibt es inelastische St\"o{\ss}e zwischen den Elektronen und
    die Atome gehen zu einem h\"oheren Energieniveau \"uber
  \item Demzufolge sinkt der Strom etwas ab, steigt dann weiter an
  \item Bis die n\"achste Schwelle von $n \cdot 4.9V$ erreicht wird
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{R\"ontgenr\"ohre}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.35\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/roentgenroehre}
    \caption{R\"ontgenr\"ohre}
    \label{fig:roentgenroehre}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{0.65\textwidth}
    Die Kathode emmitiert Elektronen, welche in das Anodenmaterial eindringen. Dabei
    werden Sie abgebremst und erzeugen drei verschiedene Strahlungsarten.
    \begin{itemize}
      \item charakteristische R\"ontgenstrahlung
      \item Bremsstrahlung
      \item Lilienfeldstrahlung
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Schwarzk\"orper Emissionsspektrum}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/schwarzkoerper}
    \caption{Schwarzk\"orper Emissionsspektrum}
    \label{fig:schwarzkoerper}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item $\lambda_{Sonne}$: sichtbar
      \item $\lambda_{Erde}$: infrarot
      \item $T_{Sonne} > T_{Erde}$
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Fernrohr}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{\textwidth}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fernrohr}
    \caption{Fernrohr}
    \label{fig:fernrohr}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
  \item Parallele Strahlen mit dem Einfallwinkel $\alpha_G$ werden vom Objektiv gebrochen
  \item Schneiden sich im Brennpunkt von Objektiv und Okular
  \item Fallen ins Okular ein und werden wieder zu parallelen Strahlen
  \item Ausfallwinkel $\alpha_B$
\end{itemize}

\subsubsection{Mikroskop}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/mikroskop}
    \caption{Mikroskop}
    \label{fig:mikroskop}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item von Gegenstand G ausgehender Parallelstrahl und Mittelpunktstrahl
      \item schneiden sich im Brennpunkt vom Okular
      \item und erzeugen das reale Zwischenbild
      \item Schnittpunkt von Zwischenbild und Mittelpunkt des Okular erzeugen das Bild
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Lupe}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/lupe}
    \caption{Lupe}
    \label{fig:lupe}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item foo
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage
\subsubsection{Konvexe Linse}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.6\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/linse_konvex}
    \caption{Konvexe Linse}
    \label{fig:linse_konvex}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item foo
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage
\section{Atomare Struktur der Materie}
\subsection{Formeln}
\begin{table}[!h]
  \centering
  \begin{tabular}{l | r l }
    \textbf{Gr\"o{\ss}e}            & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Formel}} \\
    \hline
    \hfill \\
    Diskrete Energiewerte           & $E_n~=$ & $ - R_y \cdot \frac{z^2}{n^2}$ \\
      & \multicolumn{2}{l}{$n \in \mathbb{N},~_{4}Be^{3+} \Rightarrow z = 4$} \\
    \"Ubergang $k_{\alpha}$-Linie   & $\Delta E~=$ & $ -R_y \left(
    \frac{(z-1)^2}{2^2} - \frac{z^2}{1^2} \right)$ \\
    \"Ubergang $k_{\beta}$-Linie    & $\Delta E~=$ & $ -R_y \left(
    \frac{(z-9)^2}{3^2} - \frac{z^2}{1^2} \right)$ \\
    \hline
    \hfill \\
    Grenzwellenl\"ange R\"ontgenspektrum
      & $h \cdot \nu_{max}~=$ & $e \cdot U$ \\
      & $\equiv \nu_{max}~=$ & $\frac{e \cdot U}{h}$ \\
    Abschw\"achung/Abbremsung       & $N(z)~=$ & $N_0 \cdot e^{- \mu \cdot z}$ \\
      & \multicolumn{2}{l}{$\mu$: Abschw\"achungskoeffizient, $z$: Eindringtiefe} \\
    Spontaner Zerfall im angeregten Zustand
      & $N(t)~=$ & $N_0 \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}$ \\
      & \multicolumn{2}{l}{$\tau$: Lebensdauer des angeregten Zustands} \\
    \hline
    \hfill \\
    Energieeffiziens zweier Laserniveaus & $\Delta E~=$ & $h \cdot \nu$ \\
    & $=$ & $h \cdot \frac{c}{\lambda}$ \\
    Besetzungsverh\"altnis im thermodyn.
      & \multirow{2}{*}{$\frac{N_2}{N_1}~=$}
      & \multirow{2}{*}{$e^{-\frac{\Delta E}{k \cdot T}}$} \\
    Gleichgewicht & & \\
    Besetzungsverh\"altnis im Laserbetrieb & $\frac{N_2}{N_1}~>$ & $1$ \\
  \end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier

\subsection{Gesetze}
\subsubsection{Bohrsche Postulate}
\begin{enumerate}
  \item Elektronen bewegen sich auf diskreten Kreisbahnen
  \item Bahn\"uberg\"ange finden durch Absorbtion/Emission statt \\
    $\Delta E = E_2 - E_1 = h \cdot \nu$
  \item Quantelung der Drehimpulse \\
    $L = n \cdot \hbar, \hbar = \frac{h}{2 \cdot \pi}$
\end{enumerate}

\subsubsection{De Broglie Wellenl\"ange}
Jedem Teilchen der Masse $m$ und Geschwindigkeit $v$ kann eine Welle zugeordnet werden. \\
Wellenl\"ange: $\lambda = \frac{h}{m \cdot v}$

\subsubsection{Bindungsarten}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Elektronenpaarbindung} \\
    Bildet sich besonders zwischen den Atomen von Nichtmetallen aus. \\
    \begin{itemize}
      \item $H_2$
    \end{itemize}
  \item \textbf{Ionenbindung} \\
    Basiert auf der elektrostatischen Anziehung positiv und negativ geladener Ionen. \\
    \begin{itemize}
      \item $NaCl$
    \end{itemize}
  \item \textbf{Metallbindung} \\
    Wird durch elektrostatische Anziehungskr\"afte zwischen Metallen und freien Ionen
    verursacht. \\
    \begin{itemize}
      \item $Zn$
    \end{itemize}
  \item \textbf{Wasserstoffbr\"uckenbindung/Dipol-Dipol-Wechselwirkung} \\
    Anziehende Wechselwirkung eines kovalent gebundenen Wasserstoffatoms in der Regel mit
    einem freiene Elektronenpaar.
    \begin{itemize}
      \item $\left( H_2O \right)_2$
    \end{itemize}
  \item \textbf{Van-der-Waals-Wechselwirkung} \\
    Relativ schwache, nicht kovalente Wechselwirkung zwischen Atomen oder Mole\"ulen,
    deren Wechselwirkung mit etwa der sechsten Potenz des Abstandes abf\"allt.
    \begin{itemize}
      \item $Ar_2$
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Quantenzahlen}
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item Hauptquantenzahl      $n=1,2,3,\dots$
    \item Drehimpulsquantenzahl $l = 0,1, \dots, n-1$
    \item Richtungsquantenzahl  $m=-l, \dots, l$
    \item Spinquantenzahl       $m_s = -\frac{1}{2},\frac{1}{2}$
  \end{itemize}
\end{multicols}

\subsubsection{Pauli-Prinzip}
Jeder Quantenzustand $<n, l, m, m_s>$ kann h\"ochstens mit einem Elektron besetzt sein. \\
F\"ur die Hauptquantenzahl $n$ gibt es $2 \cdot n^2$ Zust\"ande.

\newpage
\section{Quantengase}
\subsection{Formeln}
\begin{table}[!h]
  \centering
  \begin{tabular}{l | r l }
    \textbf{Gr\"o{\ss}e}            & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Formel}} \\
    \hline
    Elektronenzust\"ande im Leitungsband  & Pro Mol & $2 \cdot N_A$ \\
    Elektronen im Leitungsband            & Pro Mol & $N_A$ \\
    Fermi-Verteilung                      & $W_F~=$ & $\frac{1}{e^{\frac{E-E_F}{k \cdot T}} + 1}$
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Gesetze}
\subsubsection{Wechselwirkung elektromagnetischer Strahlung mit Atomen}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.30\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/wechselwirkung_absorbtion}
    \caption{Absorbtion}
    \label{fig:wechselwirkung_absorbtion}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.30\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/wechselwirkung_spontaneemission}
    \caption{Spontane Emission}
    \label{fig:wechselwirkung_spontaneemission}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.30\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/wechselwirkung_induzierteemission}
    \caption{Induzierte Emission}
    \label{fig:wechselwirkung_induzierteemission}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{B\"andermodell}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/baendermodell_halbleiter}
    \caption{Halbleiter}
    \label{fig:baendermodell_halbleiter}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/baendermodell_isolator}
    \caption{Isolator}
    \label{fig:baendermodell_isolator}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
\hfill \\
Unterschied Halbleiter/Isolator: Bandl\"ucke $E_G^H << E_G^I$ \\

\newpage
\subsubsection{Fermi-Verteilung}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{0.6\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fermi_verteilung}
    \caption{Fermi-Verteilung f\"ur verschiedene Temperaturen}
    \label{fig:fermi_verteilung}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{B\"anderbildung bei Kristallen}
Ein Atom hat diskrete Energieniveaus. Die Struktur von Kristallen besteht aus vielen
gekoppelten Atomen, deren Energieniveaus zu Energieb\"andern verschmieren.

\subsubsection{Thermospannung}
Zwei verbundene Kontakte (z.B. durch L\"otstellen) haben unterschiedliche Temperaturen

\newpage
\subsubsection{Auftreten von Kontaktspannung}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/halbleiter_ohnekontakt}
    \caption{Ohne Kontakt}
    \label{fig:halbleiter_ohnekontakt}
    \begin{itemize}
      \item Das Ferminiveau in \emph{Halbleiter 1} ist h\"oher als in \emph{Halbleiter 2}
      \item Entsprechend ist die Austrittsarbeit in \emph{Halbleiter 2} gr\"o{\ss}er als
        in \emph{Halbleiter 1}
      \item $E_{F1} > E_{F2} \Rightarrow W_{A2} > W_{A1}$
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/halbleiter_mitkontakt}
    \caption{Mit Kontakt}
    \label{fig:halbleiter_mitkontakt}
    \begin{itemize}
      \item Bei Kontakt hebt sich das Ferminiveau in \emph{Halbleiter 2} auf das von
        \emph{Halbleiter 1}
      \item Es kommt zum Elektronenfluss von \emph{Halbleiter 1} nach \emph{Halbleiter 2}
      \item $\Rightarrow$ Auftreten einer Kontaktspannung $U_K$
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\end{document}
